\clearpage
\section{Projekt i realizacja systemu}


\subsection{Architektura}

%https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn/Server-side/Django/Introduction
%może dodać odnośnik do pytania https://docs.djangoproject.com/en/3.2/faq/general/#django-appears-to-be-a-mvc-framework-but-you-call-the-controller-the-view-and-the-view-the-template-how-come-you-don-t-use-the-standard-names

Ze względu na charakterystykę Django, cała aplikacja jest stworzona z wykorzystaniem architektury MVT\footnote{Model View Template}. \cite{django-faq} Podejście to charakteryzuje się wyraźnym podziałem aplikacji na części odpowiadające odpowiednio za dane przetwarzanie zapytań oraz prezentację interfejsu użytkownikowi. Jest to architektura silnie inspirowana architekturą MVC.
W takiej aplikacji możemy wyróżnić kolejno:

W typowym przypadku komunikacji pomiędzy użytkownikiem oraz serwerem usługi występuje wymiana danych z wykorzystaniem protokołu HTTP. Przeglądarka użytkownika wysyła żądanie HTTP do serwera, gdzie bazując na adresie URL jest ono przekierowywane do odpowiedniego \textbf{widoku}. Następnie widok (view) w zależności od potrzeb manipuluje danymi przechowywanymi w \textbf{modelu}. Następnie widok generuje odpowiedź w formacie HTML wykorzystując odpowiedni \textbf{wzorzec} (template) stanowiący odpowiedź i wysyła go użytkownikowi.
% może coś o zaletach https://data-flair.training/blogs/django-architecture/

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\linewidth]{tex/img/mvt.png}
    \caption{Diagram obrazujący architekturę MVT.}
    Źródło: opracowanie własne.
    \label{fig:schemat-mvt}
\end{figure}


%i tutaj możliwe wypisanie elementów z obrazka w punktach

Aby w pełni wykorzystać modułowość oferowaną przez django zdecydowałem się podzielenie systemu na 2 aplikacje:
\begin{itemize}
    \item aplikację dzierżawcy-część zawierającą cały kod opisujący działanie aplikacji docelowej. Zawiera ona wszystkie modele, widoki, schematy stron oraz całą powiązaną logikę.
    \item aplikacja wspólna implementująca wyłącznie funkcje związane z wielodostępowością.
\end{itemize}
%PYTANIE funkcjonalności, czy funkcje
%MOże zmienić te dwie nazyw na ładniejsze w kodzie

Dzięki tak wyraźnie zarysowanemu podziałowi byłem w stanie podzielić proces tworzenia aplikacji na dwa, niezależne etapy. Tworzenie klasycznej aplikacji oraz implementację wielodostępowości. Wyraźnie uprościło to wczesne etapy projektowania oraz testowania rozwiązania. W wypadku podstawowej implementacji aplikacji nie musiałem wykorzystywać PostgreSQL jako systemu zarządzania bazą danych, mogłem się zadowolić dużo prostszym oraz wymagającym mniej konfiguracji systemem SQLite. Takie podejście umożliwiło także bardzo łatwe utrzymanie i równoległe rozwijanie dwóch wariantów aplikacji minimalnym nakładem środków. Zmiana typu aplikacji wymaga jedynie zmiany jednym pliku konfiguracyjnym, w którym określamy jaki model użytkownika powinien obowiązywać oraz jakie biblioteki stanowią część projektu. Ja zdecydowałem się na przechowywanie wariantów, oddzielnych gałęziach w systemie kontroli wersji Git. Ogólne funkcje dotyczące strony takie jak np. wygląd strony, budowa widoków oraz modeli mogą być zmieniane i poprawiane na głównym, jednodosotępowym kodzie, następnie zmiany te mogą być od razu nakładane wielodostępowy wariant rozwiązania. Taki wyraźny podział eliminuje także szansę pojawienia się konfliktów podczas mergowania zmian z głównej gałęzi do gałęzi implementację wielodostępowości.

\subsection{Model bazy danych}

Wybranym podejściem do implementacji wielodostępowości było wykorzystanie oddzielnych schematów bazy danych dla przestrzeni poszczególnych dzierżawców. Jednak dla spełnienia wymagań stawianych przed aplikacją należało doprecyzować rozłożenie danych.

Jeden ze schematów bazy danych będzie wspólny dla wszystkich instancji, będzie on zawierał informacje o wszystkich dzierżawcach, obecnych sesjach w systemie, oraz o wszystkich użytkownikach. Gdyby nie potrzeba rozpoznawania organizacji użytkownika podczas logowania jego dane mogłyby być umieszczone w schemacie odpowiadającym jego organizacji. Np. w wypadku, gdyby organizacja była rozpoznawana za pomocą domeny. Pozostałe dane takie jak opinie, lektoraty, głosy, czy też prowadzący są przetrzymywane w oddzielnych schematach tworzonych podczas dodawania kolejnych organizacji.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{tex/img/schematy-w-bazie.png}
    \caption{Podział na schematy w bazie danych.}
    Źródło: opracowanie własne.
    \label{fig:schematy-w-bazie}
\end{figure}

Sama zawartość schematów jest typowa dla relacyjnych baz danych. Mamy tutaj zbiór Występuje tutaj podział na modele znajdujące się we współdzielonej części bazy danych oraz na modele, które będą oddzielne dla każdej organizacji.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{tex/img/model-bazy.png}
    \caption{Modele oraz relacje łączące obiekty w bazie danych. Widać tutaj podział na elementy znajdujące współdzielone oraz prywatne dla poszczególnych dzierżawców.}
    \label{fig:model-bazy-danych}
\end{figure}


\subsection{Prezentacja aplikacji}

Tutaj lista widoków, które będą na stronie (tu będą screeny oraz ich opisy) TODO

%Rozdział pokrótce opisuje i prezentuje najważniejsze z przygotowanych widoków
Rozdział ten obejmuje opis oraz prezentacje najważniejszych widoków stworzonych na potrzeby omawianej aplikacji. W ramach opisów zawarte są także najważniejsze wymagania funkcjonalne realizowane w ramach danych widoków.

\textbf{Strona logowania}, na którą przekierowywani są niezalogowani użytkownicy
\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{tex/img/ekran-logowania.png}
    \caption{Strona logowania.}
    \label{fig:strona-logowania}
\end{figure}

\clearpage

\textbf{Strona rejestracji} - pozwala zarejestrować do strony z wykorzystaniem e-maila z domeny uczelnianej. Jedynie adresy z wybranych domen uczelnianych są akceptowane. To właśnie od tego adresu zależy uczelnia, do której przypisany zostanie dany użytkownik.
\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{tex/img/rejestracja.png}
    \caption{Strona rejestracji do serwisu.}
    \label{fig:strona-rejestracji}
\end{figure}

\textbf{Strona domowa} - pozwala ona na wygodny dostęp do wszystkich najważniejszych funkcji serwisu takich jak wyszukiwanie lektoratów i prowadzących, dodawanie nowych opinii, czy też przeglądanie przedmiotów.
\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.91\linewidth]{tex/img/strona-glowna.png}
    \caption{Strona domowa.}
    \label{fig:strona-domowa}
\end{figure}

\clearpage

\textbf{Wyniki wyszukiwania}, widok przedstawiający wyniki wyszukiwania dla wybranego zapytania w formie prostej tabeli zawierającej podstawowe informacje o znalezionych rekordach.

Dla przedmiotów wypisywana jest nazwa liczba opinii oraz powiązane tagi.
\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{tex/img/screen-wyniki-szukania.png}
    \caption{Wyniki wyszukiwania.}
    \label{fig:wyniki-wyszukiwania}
\end{figure}


\clearpage

\textbf{Strona przedmiotu i prowadzącego} - zawiera ona zagregowane informacje na temat danego lektoratu lub prowadzącego. Poniżej umieszczona jest lista opinii odpowiadająca danemu elementowi. W wypadku większej liczby opinii doczytywane jest tylko kilka pierwszych z możliwością późniejszego doczytania dodatkowych.

Z poziomu tego widoku (Rysunek \ref{fig:strona-prowadzacego}) użytkownicy mogą także głosować na poszczególne opinie.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{tex/img/screen-strona-prowadzacego.png}
    \caption{Strona prowadzącego zajęcia.}
    \label{fig:strona-prowadzacego}
\end{figure}

\clearpage

\textbf{Panel administracyjny} pozwalający administratorom na swobodny dostęp do danych znajdujących się w bazie. Panel administracyjny pozwala na wygodne wyszukiwanie, filtrowanie i sortowanie znalezionych rekordów. 

Panel jest podzielony na kilka różnych widoków dedykowanych poszczególnym modelom zawartym w bazie danych. Mamy tutaj takie panele jak panel opinii (Rysunek \ref{fig:panel-administracyjny-opinie}) pozwalający na edytowanie, wyszukiwanie oraz usuwanie opinii.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{tex/img/panel-administracyjny.png}
    \caption{Panel administracyjny otwarty na widoku listy opinii.}
    \label{fig:panel-administracyjny-opinie}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{tex/img/panel-administracyjny-users.png}
    \caption{Panel administracyjny otwarty na widoku listy opinii.}
    \label{fig:panel-administracyjny-uzytkownicy}
\end{figure}

 Innym ważnym panelem jest panel użytkowników (Rysunek \ref{fig:panel-administracyjny-uzytkownicy}). Pozwala on na wykonywanie zadań administracyjnych takich jak edytowanie, blokowanie, czy przyznawanie uprawnień innym użytkownikom.

Każdy administrator ma dostęp tylko i wyłącznie do danych oraz użytkowników przypisanych do danej dzierżawy.


\subsection{Rozpoznawanie obecnie obsługiwanego dzierżawcy}

Jedną z charakterystycznych funkcji niezbędnych do działania aplikacji wielodostępowych jest poprawne rozpoznawanie oraz przyporządkowywanie dzierżawcy do poszczególnych żądań. Jest to niezbędne do poprawnego wybierania bazy, do której powinno zostać wysłane zapytanie.

W rozwiązaniach tego typu w większości wypadków wykorzystuje się jedno z dwóch podejść do wyboru dzierżawy. Pierwszy sposób polega na przyporządkowaniu poszczególnym dzierżawcom odpowiednich subdomen w ramach domeny głównej. Jest to zalecane zwłaszcza w przypadkach, gdy przewidujemy udostępnianie treści także dla niezalogowanych użytkowników.

Ze względu na specyfikę tworzonego przeze mnie portalu nie przewiduję potrzeby udostępniania niezalogowanym użytkownikom danych. W związku z tym zdecydowałem się na drugą możliwość, którą jest wykrywanie dzierżawcy na podstawie obecnie zalogowanego użytkownika. Zapewni do jeden punkt dostępowy dla wszystkich użytkowników oraz uprości dodawanie kolejnych obsługiwanych uczelni do systemu.
